\documentclass[12pt,parskip=half,headings=normal,abstract]{scrartcl}

\usepackage[T3,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[standard]{ntheorem}
\usepackage{amscd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{faktor}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[safe]{tipa} % for \textlambda

\usepackage[pdfauthor={Joachim Breitner},pdftitle={Agda: Mit starken Typen abhängen},pdfsubject={Eine Demo der abhängig getypten Programmiersprache}]{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[para]{footmisc}
\usepackage{fourier}
\usepackage{microtype}
\usepackage{comment}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shadows}

\newcommand*\keystroke[1]{%
  \tikz[baseline=(key.base)]
    \node[%
      draw,
      fill=white,
      drop shadow={shadow xshift=0.25ex,shadow yshift=-0.25ex,fill=black,opacity=0.75},
      rectangle,
      rounded corners=2pt,
      inner sep=1pt,
      line width=0.5pt,
      font=\scriptsize\sffamily
    ](key) {#1\strut}
  ;
}

\newcommand{\agdastroke}[1]{\keystroke{Strg}\keystroke C\keystroke #1}

\urlstyle{sf}

\author{Joachim Breitner\footnote{\href{mailto:mail@joachim-breitner.de}{mail@joachim-breitner.de}}}
\title{Agda: Mit starken Typen abhängen}
\subject{Eine Demo der abhängig getypten Programmiersprache}
\publishers{Gulaschprogrammiernacht 12\footnote{\url{http://entropia.de/GPN12}}, Karlsruhe}
\date{14. Juni 2011}

\lstset{
	language=Haskell
	,literate=
		{ö}{{\"o}}1
	        {ä}{{\"a}}1
                {ü}{{\"u}}1
                {ℕ}{{$\mathbb N$}}1
                {≤}{{$\le$}}1
                {-}{{\text-}}1
                {≡}{{$\equiv$}}1
                {≢}{{$\not\equiv$}}1
                {∎}{{$\blacksquare$}}1
                {□}{{$\square$}}1
                {⟨}{{$\langle$}}1
                {⟩}{{$\rangle$}}1
                {→}{{$\rightarrow$}}1
                {⇒}{{$\Rightarrow$}}1
                {∸}{{$\stackrel{\bullet}{-}$}}1
                {∷}{{$::$}}1
                {∣}{{$\mid$}}1
                {¬}{{$\neg$}}1
                {∀}{{$\forall$}}1
                {⊥}{{$\bot$}}1
                {λ}{{\textlambda}}1
                {′}{{'}}1
        ,columns=flexible
        ,basewidth={.365em}
        ,keepspaces=True
        ,texcl=true
        ,basicstyle=\small\sffamily
        ,stringstyle=\itshape
        ,showstringspaces=false
        ,keywords={module,where,open,import,using,renaming,to,data,let,in,with}
	,rangeprefix=\{-L 
	,rangesuffix=-\}
	,includerangemarker=false
	,belowskip=0pt
}
\lstnewenvironment{code}{}{}
\newcommand{\li}{\lstinline}


\begin{document}

\maketitle

Andrew Hunt und David Thomas empfehlen
\begin{quote}
„Lerne mindestens eine neue Programmiersprache pro Jahr.“
\end{quote}
Ganz in diesem Sinne widmen wir uns heute der Programmiersprache Agda. Agda ist zum einen eine funktionale Programmiersprache wie Haskell oder ML. Das alleine wäre jetzt nicht so spannend, aber Agda hat ein sehr mächtiges Typsystem mit sogenannten abhängigen Typen (\emph{dependent types}), die dem Programmierer erlauben sehr viele Aussagen über sein Programm als Typen anzugeben und vom Compiler prüfen zu lassen. Das geht sogar so weit dass Agda auch ein Beweisprüfer wie Coq oder Isabelle ist, mit dem sich (konstruktive) Mathematik betreiben lässt.

In diesem Vortrag werden wir beide Aspekte von Agda sehen, als Beispiel dient hier ein kleines Spiel:

\begin{quote}
Auf dem Tisch liegt eine Anzahl Murmeln. Abwechselnd nimmt jeder Spieler ein paar Murmeln; mindestens eine und höchstens sechs. Wer die letzte Murmel nimmt, verliert.
\end{quote}

\input{Pebbels1.lagda}
\input{Pebbels3.lagda}
\input{Pebbels5.lagda}

\appendix
\input{Pebbels6.lagda}

\end{document}

